# 練習課題

## 難易度 ★☆☆☆☆☆☆

1. 「おはようございます」と挨拶するプログラムを作ってみましょう。

1. 「今、何時？」 と聞いて、  
```
    朝なら "おはようございます"
    昼なら "こんにちは"
    夜なら "おやすみなさい"
```
  と挨拶するプログラムを作ってみましょう。

1. 計算しましょう.   
  ３＋８×３はいくつでしょうか?  
  １８÷３−１はいくつでしょうか?  
  １８÷（３−１）はいくつでしょうか?  

1. 高さ２９．７ｃｍ、幅２１．０ｃｍの四角形の面積は何ｃｍ２でしょうか？
　（Ａ４の紙一枚の大きさです）

1. 横棒グラフを表示してみましょう。  

```
  ■ ■ ■ ■ ■ (5個■ 0個□があります)
  ■ ■ ■ ■ □ (4個■ 1個□があります)
  ■ ■ ■ □ □ (3個■ 2個□があります)
  ■ ■ □ □ □ (2個■ 3個□があります)
  ■ □ □ □ □ (1個■ 4個□があります)
```

1. さいころを転がして、```「偶数です」「奇数です」```と表示するプログラムを作ってみましょう。

1. 傘を持っていった方がよいかどうか、アドバイスしてくれるプログラムを作りましょう。

```
  降水確率20%なら "傘はいらないです"
  降水確率50%なら "持って行った方がいいかも"
  降水確率90%なら "絶対持って行きましょう"
```

## 難易度 ★★☆☆☆☆☆
1. 毎日１％ずつこつこつ成長していったら、一年後には、何倍の実力になっているでしょうか？

1. 年利３％の定期預金に預けました。２倍になるのは何年後でしょうか？

1. かけ算九九の表を出してみましょう。

1. 計算ゲームです。１０題 簡単な足し算（３＋５＝？など）が出題されるゲームを創りましょう。

1. 配列に１０個の数字が入っています。合計を求めてみましょう。

1. 配列に１０個の数字が入っています。
　一番小さい数は何でしょうか？　二番目に小さい数は何でしょうか？

1. 配列に１０個の数字が入っています。大きい順から小さい順に並び替えてみましょう。

1. ４６８０秒は、何時間何分何秒でしょうか？

1. 干支を求めてみましょう。２０００年生まれの人の干支は何でしょうか？

1. 世界の人口は、７３億２４００万人です。<br>
一年に１．２％ずつ人口が増えています。<br>
来年には何人になっているでしょうか？<br>
１００億人になる年はいつでしょうか？

1. 二の乗数を出してみましょう。<br>
２の１０乗はいくつでしょう？<br>
２の２０乗はいくつでしょう？<br>

1. 消費税を求めてみましょう。<br>
　税抜９８円のアイスクリームを３個買うと消費税はいくらでしょうか？

1. 福引きアプリを創りましょう。<br>
```
  お客＞福引をひかせてください.
  店員＞はい、どうぞ.
  福引賞品:
    １等:世界一周の旅.
    ２等:蒲郡温泉一泊二日.
    ３等:お好み焼き食べ放題.
    残念賞:ティッシュペーパー.
```

10回に1回は、世界一周の旅が当たるようにしてみましょう。

## 難易度 ★★★☆☆☆☆
1. １＋２＋３＋・・・ と数を足していきましょう。  
どの数を足したときに、合計が10000を越えるでしょうか？

1. 縦棒グラフを出してみましょう.
```
  □ □ ■ □ □ | 二次元配列を使って,
  □ ■ ■ □ □ |
  □ ■ ■ ■ □
  □ ■ ■ ■ ■
  ■ ■ ■ ■ ■
  １ ４ ５ ３ ２
```

1. 昭和３０年生まれの方の干支は何でしょうか？（S30 と入力します）

1. 円の面積を求めてみましょう。  
  円周率は、3.14... と続きますが、よく使うので、Ｃ言語に用意されています。
```c
  #include <math.h>  // 円周率 M_PI が定義されています
  #include <stdio.h>
  main(){
    printf("円周率 = %f",    M_PI);  // 特に書式を指定しなかった場合
    printf("円周率 = %.4f",  M_PI);  // 小数点以下４桁表示
    printf("円周率 = %.15f", M_PI);  // 小数点以下１５桁表示
  }
```

1. 英単語の長さを求めるソフトです。  
　I -> 1文字 love -> 4文字 you -> 3文字 と入力された英単語の長さを求めてみましょう。

1. 計算ゲームです。２桁にしたり、引き算や掛け算、割り算もできる様にしてみましょう。

1. 健康管理アプリです。朝食、昼食、夕食のカロリーの入力を求めてみましょう。  
「食べ過ぎです」「ちょうどです」と表示しましょう。

1. 太りすぎ、痩せすぎの指標としてＢＭＩがあります。  
　体重[単位kg]/(身長[単位m]の二乗) と計算します。  
　身長と体重を入れると、太りすぎか痩せすぎか分かるプログラムを作りましょう。  
（基準は22が標準体重、25以上の場合を肥満、18.5未満である場合、低体重です)

1. 今年が平年か閏年かを求めるプログラムを作ってみましょう。  
      4で割り切れる年は閏年です。  
      但し100で割り切れる年は閏年ではありません。  
      しかしながら、400で割り切れる年は、閏年です。

1. 算用数字を漢数字にするプログラムを作ってみましょう。  
例）302 -> 三百二

1. 成績管理システムを創ってみましょう。  
10人の生徒は国語、算数、理科、社会を学んでいます。  
平均点、最高点を求めてみましょう。

## 難易度 ★★★★☆☆☆
1. １０人の名前が格納された配列と、１０人の点数が格納された配列があります。  
　成績の良い順に名前と点数を表示してみましょう。

1. １と自分自身以外で割り切れない数のことを「素数」と言います。  
１〜１００までの間の素数を表示してみましょう。  
また１０００個目の素数は何でしょうか？

1. 完全数とは次のような数のことです。  
　６は、１でも２でも３でも割り切れます。そして６＝１＋２＋３です。  
　２８は、１と２と４と７と１４で割り切れます。１と２と４と７と１４を足すと２８になります。  
　２８の次の完全数は、いくつでしょうか？

1. 英単語帳アプリを創ってみましょう。  
I -> わたし love -> 愛する you -> あなた と答えられたら、満点です。  
10問出題して、英語力向上を目指しましょう。

1. 双六ゲームを創ってみましょう。  
止まった升目に「３つ進む」や、「振り出しに戻る」も創ってみましょう。  
どこまで進んだか分かる表示機能や、オープニング・エンディングもあると楽しいですね。

## 難易度 ★★★★★☆☆
1. 1980年1月1日生まれの人は、今日までに何日生きたことになるでしょうか？  
(生年月日は 19800101 と入力されます。)  
昭和20年8月10日生まれの方は、どうでしょうか？  
(生年月日は 3200810 と入力されます。)  
生後30000日目を迎えるのは、何年何月何日でしょうか？  

1. 年と月を入力すると、その月のカレンダーを表示するプログラムを作ってみましょう。  
「ツェラーの公式」を用いると曜日を求めることが出来ます。  
（西暦1年1月1日は月曜日となりますので、７で割った余りを求めることで、曜日が計算出来ます）  
```c
int y; // 西暦年
int m; // 月（但し1月、2月は前年の13月、14月として計算します)
int d; // 日
int h; // 曜日
       // h が 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6 の場合、
       // それぞれ 日曜日、月曜日、火曜日、水曜日、木曜日、金曜日、土曜日
// 年月日をもとに曜日を算出する
h = (y + y/4 - y/100 + y/400 + (13*m+8)/5 + d) % 7;
```

1. 数当てゲーム Match Number
事前に用意された３桁の数字を、ヒントをもとに当てていくゲームです。  
用意された数字が　９２５ だとします。  
９９９と入れると、９は正解ですので、１つ正解と表示します。  
５２０と入れると、５と２は正解ですので、２つ正解と表示します。  
５９２と入れると、（順番は違いますが）３つとも合っていますので、３つ正解と表示します。  
これを繰り返すことで、事前に用意された数字、９２５を当てるゲームです。  

1. 自動販売機を創ってみましょう。  
        取り扱い商品は、次のとおりです。  
        　　　プレミアムコーヒー　１５０円　　３本
        　　　コーヒー　　　　　　１２０円　１０本
        　　　お茶　　　　　　　　１００円　２０本
        　　　スポーツドリンク　　１２０円　１０本
        　　　エナジードリンク　　２００円　　５本

      １０００円札でプレミアムコーヒーを買った場合、
      ５００円玉１枚、１００円玉３枚　５０円玉１枚でおつりを出してみましょう。
      在庫管理機能や、売れ筋商品機能もつけてみましょう。  
      「７７７」になったのでもう一本買える機能もあると楽しいですね。


## 難易度 ★★★★★★☆
1. オセロや将棋を創ってみましょう。  
　コンピュータとの対戦は難しいので、交互に、人対人で対局しましょう。  
　盤面を表示する機能  
　手を入力する機能  
　勝ち負けの判定機能もあるといいですね。  
　他にはどんな機能が必要でしょうか？  

1. ブラックジャックやポーカーを創ってみましょう。  
　こちらはコンピュータとの対戦機能も実装してみましょう。  
　カードを配る機能  
　いらないカードを捨てる機能  
　他にはどんな機能が必要でしょうか？  
　アスキーアートで、トランプの絵柄が表示されると雰囲気出ますね。  

## 難易度 ★★★★★★★
1. 電卓を創ってみましょう。  
      （実行例）
      　計算式を入力して下さい＞ 3 + 12 =
      　15
      　計算式を入力して下さい＞ 3 + 12 1. 2 =
      　27
      　計算式を入力して下さい＞ 3 + 12 1. (2 + 1)  =
      　39
      　計算式を入力して下さい＞ (3 + 12 1. (2 + 1)) / 3.9 =
      　10
      　計算式を入力して下さい＞ (3 + 12 1. (2 + 1)) / 3.9 / 0 =
      　エラーです。0での割り算は定義されていません。

　一桁の数、二桁の数　正しく読み込み出来るでしょうか？  
　掛け算や割り算の優先順位は反映されていますか？  
　小数点の取り扱いは出来ているでしょうか？  
　（）を使って優先順位を変えるにはどのようにしたら良いのでしょうか？  
　０で割られた場合にエラーメッセージの表示も必要ですね。  
